<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bienvenue !</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Bienvenue !</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</managingEditor>
    <webMaster>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</webMaster>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bot twitter</title>
      <link>/post/tools-bot-twitter/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/tools-bot-twitter/</guid>
      <description>Mini projet “jouet” pour tester l’implémentation d’un bot twitter.
Tous les matins, ce programme va publier l’état d’ouverture du pont Chaban Delmas à Bordeaux et les fermetures éventuelles dans la journée.
Les données d’ouverture / fermeture prévisionnelles proviennent du portail open data de Bordeaux Métropole.
La publication des tweets est réalisée via le package {rtweet}.
Pour réaliser ce programme j’ai suivi le tuto super complet du créateur du bot londonmapbot.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Site web perso</title>
      <link>/post/site/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/site/</guid>
      <description>Ce site a été construit en utilisant l’outil de développement de blog Hugo, via le package {blogdown}.
Je me suis très largement inspiré du template beautifulhugo fourni ici.
Le site est hébergé sur Netlify, la procédure de déploiement est décrite dans la documentation de bookdown.
Les sources sont disponibles sur mon github.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Application isochrones</title>
      <link>/post/apps-applications-isochrones/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/apps-applications-isochrones/</guid>
      <description>Cette application propose d’utiiser le webservice de géocodage de Bordeaux Métropole, de calculer des isochrones autour de cette adresse géolocalisée (zone présente à x minutes à pied / à vélo / en voiture), et d’afficher les équipements publics présents dans la zone calculée.
Cette application a été intéressante à réaliser pour plusieurs raisons :
L’utilisation du package R {xml2} pour parser les résultats du webservice de géocodage de Bordeaux Métropole</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nettoyage résultats électoraux</title>
      <link>/post/script-clean-elections/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/script-clean-elections/</guid>
      <description>Ce script propose de nettoyer les données de résultats des élections présidentielles 2022, restituées au niveau du bureau de vote sur data.gouv.fr.
https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/election-presidentielle-des-10-et-24-avril-2022-resultats-definitifs-du-1er-tour/
On propose ici un nettoyage du dataset resultats-par-niveau-burvot-t1-france-entiere.txt.
# Chargement des libraireslibrary(data.table)library(janitor)library(snakecase)import &amp;lt;- fread(&amp;quot;https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/r/79b5cac4-4957-486b-bbda-322d80868224&amp;quot;, encoding = &amp;quot;Latin-1&amp;quot;)## Warning in fread(&amp;quot;https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/r/79b5cac4-4957-486b-## bbda-322d80868224&amp;quot;, : Detected 28 column names but the data has 105 columns## (i.e. invalid file). Added 77 extra default column names at the end.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historique des élections</title>
      <link>/post/apps-elections-municipales-2020/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/apps-elections-municipales-2020/</guid>
      <description>Cette application Shiny propose d’observer les résultats électoraux depuis 1992 par bureaux de vote sur le territoire Métropolitain.
A date, seules les données de Bordeaux sont disponibles, les données d’autres communes devraient être observables prochainement.
Le jeu de données source est présent sur le site Open Data de Bordeaux Métropole.
Cette application a été intéressante à réaliser pour plusieurs raisons :
La manipulation de données alphanumériques, mais également de données géographiques, en utilisant les infos de localisation des bureaux de vote et des lieux de vote (de Bordeaux pour le moment).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Package R xtradata</title>
      <link>/post/tools-xtradata/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/tools-xtradata/</guid>
      <description>Ce package R propose d’appeler les webservices Bordeaux Métropole features et aggregate.
Le webservice features propose de renvoie les données d’une couche de données, en temps réel ou dans le passé, tandis que le webservice aggregate propose des calculs statistiques sur les données historisées.
Ce package est disponible en téléchargement sur le portail open data de Bordeaux Métropole.
Les sources sont disponibles ici.
Ce package est un de mes outils indispensables dans mon quotidien.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Application parkings</title>
      <link>/post/apps-applications-parkings/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/apps-applications-parkings/</guid>
      <description>Cette application propose d’analyser les données d’occupation des parkings hors voirie de Bordeaux Métropole.
Ces données sont présentes sur le portail open data de Bordeaux Métropole.
Cet outil permet d’étudier :
les taux d’occupation des parkings sur 1 période d’intérêt (1 journée, 1 semaine, 1 mois ou 1 année), pour 4 grands secteurs (l’hypercentre de Bordeaux, le centre de Bordeaux, la périphérie de Bordeaux et les parcs relais).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Package R shinyYM</title>
      <link>/post/tools-shinyym/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/tools-shinyym/</guid>
      <description>Ce package propose l’ajout d’extensions pour le package de développement Web shiny.
Ce package permet notamment l’utilisation d’un certain nombre de notifications proposées dans la librairie Javascript notie.
L’application de consultation des résultats des élections propose l’utilisation de ce package, pour l’utilisation de la librairie notie mais également pour l’affichage d’un écran de chargement avec le logo du datalab Bordeaux Métropole. N’hésitez pas à consulter cette appli, ainsi que son code source pour voir comment utiliser ces fonctions.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Package R leaflettools</title>
      <link>/post/tools-leafletools/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/tools-leafletools/</guid>
      <description>Ce package propose l’ajout d’extensions pour le package de cartographie leaflet.
En l’état, une seule extension est implémentée. La fonction addBezierCurve permet d’ajouter des courbes incurvées entre 2 points.
Le code est largement inspiré d’un code JavaScript.
Le package R est librement téléchargeable sur ma page github.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Package R bdxmetroidentity</title>
      <link>/post/tools-bdxmetroidentity/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/post/tools-bdxmetroidentity/</guid>
      <description>Le package bdxmetroidentity a été développé par ThinkR.
Il fournit des outils de design dédiés aux productions data du datalab de Bordeaux Métropole. Il inclut :
Des fonctionnalités pour associer un thème light/dark à des graphiques {ggplot2},Des fonctionnalités pour associer un thème light/dark à des rapports et des vignettes R Markdown,Des fonctionnalités pour associer un thème light/dark à des apps Shiny.Le package est disponible ici.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A propos</title>
      <link>/page/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>y.mansiaux@bordeaux-metropole.fr (Yohann Mansiaux)</author>
      <guid>/page/about/</guid>
      <description>Actuellement data scientist à Bordeaux Métropole, j&amp;rsquo;ai auparavant longtemps travaillé dans l&amp;rsquo;application de modèles statistiques à des questions d&amp;rsquo;épidémiologie.
Si vous aimez la lecture barbante (même si il y a de jolies images), mon manuscrit de thèse est librement consultable ici.
J&amp;rsquo;utilise aujourd&amp;rsquo;hui moins mes compétences en statistique, mais vise plutôt à m&amp;rsquo;améliorer sur la restitution de résultats à l&amp;rsquo;attention de publics plus novices sur l&amp;rsquo;analyse de données.
Mes outils principaux sont le langage R, et les packages {shiny} et {ggplot2}.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
